%% -*- mode: latex; mode: auto-complete -*-

%% reseni korespondencniho ukolu do XAVDT
%% Pavel Kačer, P12075

\def\cisloulohy{4 }
\def\predmet{XAVDT }

\documentclass{article}
\usepackage[english, czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{anysize}
\marginsize{1.5cm}{1.5cm}{1cm}{1cm}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{listings}
%\usepackage{booktabs}
%\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup {
  colorlinks=false,
  pdfborder = 0 0 0,
  pdfauthor=Pavel Kacer,
  pdftitle=Korespondencni ukol cislo \cisloulohy do predmetu \predmet,
  pdfsubject=Statistika,
  unicode=true
}

\def\equationautorefname{rovnice}

\frenchspacing
\selectlanguage{czech}

\title{Korespondenční úkol číslo \cisloulohy do předmětu \predmet}
\author{Pavel Kačer, P12075}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Zadání}
\label{sec:zadani}

Máte k~dispozici fragment z~výstupu lineární regrese.

\begin{verbatim}
Regression Equation Section
                                        Regression    Standard
Independent                            Coefficient       Error
Variable                                      b(i)       Sb(i)
Itercept                                    15.814       0.748
x1                                          -1.015       0.063
x2                                           0.065       0.003

Analysis of Variance Section
                                        Sum of    Mean               Prob
Source                          DF     Squares  Square   F-Ration   Level
Model                            2      102.77   51.38      207.6  0.0000
Error                           12        2.97   0.247
\end{verbatim}

Interpretujte tyto výsledky.

\begin{enumerate}[a)]
\item Napište tvar regresního modelu pro~tento příklad.
\item Jaký byl rozsah výběru (kolik řádků v~datové matici)?
\item Lze zamítnout některou z~hypotéz, že regresní koeficienty jsou nulové?
\item Spočítejte hodnotu indexu determinace.
\end{enumerate}

\section{Řešení}
\label{sec:reseni}

\begin{enumerate}[a)]
\item
  \begin{equation}
    \label{eq:regresni-model}
    \hat{y}_i = 15,814 - 1,015 x_1 + 0,065 x_2 + e_i
  \end{equation}

\item Z~výše uvedené tabulky \emph{Analysis of Variance Section}
  vyčteme\footnote{Předpokládáme \uv{obvyklý formát} uvedený
    ve~skriptech, ale takový předpoklad je zřejmě hodně kontextově
    zatížen.}, že $k = 2$, $n - k - 1 = 12$. Tedy z předchozího
  vyplývá, že

  \begin{equation}
    \label{eq:vypocet-rozsahu-vyberu}
    n = 12 + k + 1 = 12 + 2 + 1 = 15\text{.}
  \end{equation}

\item Pro~ověření použiji Studentův t-test. Nejdříve si zvolím hladinu
  významnosti testu a~stanovím hypotézy.

  Hladinu významnosti volím $\alpha = 0,05$. V~programu R jsem
  vypočetl hodnotu kvantilu následujícím způsobem.

\begin{verbatim}
  > qt(0.975, df = 15-2-1)
  [1] 2.178813
\end{verbatim}

  Nulová hypotéza $\mathbf{H}_0$ říká, že všechny regresní koeficienty
  jsou nulové $\beta_0 = \beta_1 = 0$. Alternativní hypotéza
  $\mathbf{H}_1$ říká, že jsou různé od~nuly.

  Jelikož ověřujeme, zda jsou hodnoty odhadnutých parametrů blízké
  nule, bude kritický obor definován takto.

  \begin{equation}
    \label{eq:kriticky-obor}
    W = (-\infty, -2,178813] \cup [2,178813, +\infty)
  \end{equation}
  
  Spočtu testová kritéria pro~odhady parametrů.

  \begin{align}
    \label{eq:testova-kriteria}
    \frac{b_0}{S(b_0)} &= \frac{15,814}{0,748} = 20,1773\\
    \frac{b_1}{S(b_1)} &= \frac{-1,015}{0,063} = -16,11111\\
    \frac{b_2}{S(b_2)} &= \frac{0,065}{0,003} = 21,66667
  \end{align}

  Všechny hodnoty leží v~oblasti intervalů $W$, zamítám proto nulovou
  hypotézu $\mathbf{H}_0$.

\item Ze~zadání mám k~dispozici hodnoty $MSS = 102,77$ a $RSS =
  2,97$. Hodnotu $TSS$ potřebnou pro~výpočet indexu determinace mohu
  vypočítat jako $TSS = MSS + RSS$.

  \begin{equation}
    \label{eq:vypocet-indexu-determinace}
    R^2 = 1 - \frac{RSS}{TSS} = 1 - \frac{RSS}{MSS + RSS} = 1 - \frac{2,97}{102,77 + 2,97}
        = 0,97
  \end{equation}

\end{enumerate}

\end{document}
